\openleft%
\section{MC/63/03 Puy de Dôme}\label{sec:mc6303-puy-de-dome}
\gpx{B/mc6303-puy-de-dome/mc6303.gpx}%
\gpx[placement=p, caption={Trace du parcours \emph{MC/63/03} fourni
  par le CNSNMM}, label={fig:mc6303.cnsnmm}]{-w 7
  --backgroundpostprocess brightgrey
  B/mc6303-puy-de-dome/mc6303.cnsnmm}%

\clearpage%
\subsection*{Descriptif}
\paragraph{Massif concerné} Massif Central
\subparagraph{Sous massif} Chaîne des Puys
\paragraph{Adresse} Parking du Col de Ceyssat, Orcines 63870
\paragraph{Accompagnants} Aucun
\paragraph{Date} \horodatage{19}{2}{2021}{8}{16}
\FFRPcoteEffort{3}%
\FFRPcoteTechnicite{2}%
\FFRPcoteRisque{2}%

\subsection*{Départ}
\paragraph{Altitude} 1075m
\paragraph{Météorologie}~
\subparagraph{Prévision} Belle journée ensoleilléee. %
\subparagraph{Vécue} Très belle lumière et température froide.%
\subparagraph{Température} \temperature{-2}%

\paragraph{Condition physique} Réveillé à \heure{7}{0}, je ne suis
pas très alerte encore au départ.%
\paragraph{Envie / Motivation} Motivation faible de peur de faire une
randonnée trop \emph{urbaine}, trop modelée par des infrastructures
facilitant la marche.

\paragraph{Alimentation initiale} Un reste de ravioli aux légumes,
saucé au lait de coco et épicé au tandoori. 50cl de lait végétal
riz/noisette.
\paragraph{Quantité d'eau prévue} $2l$ avec antésite réglisse/menthe,
$0.66l$ de san pellegrino citron/menthe.
\paragraph{Dénivelés prévus}~
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 954m -- 1454m
\subparagraph{Cumulé positif} 844m
\subparagraph{Cumulé négatif} 827m

\paragraph{Distance prévue} 22.5km
\paragraph{Durée totale prévue} \heure{6}{0}

\subsection*{Déroulé}
\paragraph{Alimentation} 200g de tomme de brebis, 6 tranches de pain,
1 conserve de filets de maquereaux à la moutarde. Des raisins secs et
des figues semi-sèches tout au long du parcours. %

\paragraph{Évolution météorologique} Très gros contraste thermique
dans les vallées et versants, assez chauds \temperature{+12}, contre
les sommets des puys très exposés au vent météorologique à 40km/h du
Sud-Sud-Ouest.

\paragraph{Faune rencontrée} Aucune, trop d'humains.

\paragraph{Flore rencontrée} Perce-neige (\emph{Galanthus nivalis}).

\paragraph{Points remarquables} Le Clersou et ses grottes, ainsi que
son magnifique point de vue sur le Puy de Dôme et le massif du Sancy
au lointain.

\paragraph{Notes} Du fait d'un chantier forestier autour de la croix
Mory et du Creux Morel, l'accès m'a semblé inopportun.

\subsection*{Bilan}
\paragraph{Quantité d'eau restante} $ \varnothing $
\paragraph{Durée effective} \heure{5}{8}
\paragraph{Distance parcourue} 22.7km
\paragraph{Dénivelés réalisés}~
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 954m -- 1454m
\subparagraph{Cumulé positif} 1175m (période d'échantillonnage de 30s)
\subparagraph{Cumulé négatif} 1176m

\paragraph{Condition physique} Très bonne condition
physique. L'orthèse pour mon genou droit est une très bonne
ressource. J'évite ainsi des douleurs et la fragilisation de mes
ligaments et ménisques. %

\paragraph{Plaisir ressenti} La bonne idée de partir tôt m'a permis de
ne croiser que très peu d'humains sur le parcours, jusqu'au Clersou à
\heure{12}{30}. Pour autant, les aménagements faits sur le chemin des
Muletiers (face Sud du Puy de Dôme) et du Puy de Pariou, ainsi que sur
le chemin des Chèvres (face Nord du Puy de Dôme).

\paragraph{Sujets à approfondir} Histoire des grottes du Clersou et du
Grand Sarcouy.

\Figure[placement=hpt, caption={Vue panoramique depuis le sommet du
  Puy de Dôme sur Clermont-Ferrand et la chaîne des puys Nord},
label={fig:mc6303.puy-de-dome.panorama.clermont}, max
width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{B/mc6303-puy-de-dome/mc6303-puy-de-dome.1.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue panoramique depuis le cœur du Puy
  de Pariou}, label={fig:mc6303.puy-de-dome.pariou.coeur}, max
width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{B/mc6303-puy-de-dome/mc6303-puy-de-dome.2.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue depuis le Clersou vers le Sud :
  les Grand et Petit Suchet au premier plan, le Puy de Dôme et enfin
  le massif du Sancy en arrière plan},
label={fig:mc6303.puy-de-dome.clersou}, max width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{B/mc6303-puy-de-dome/mc6303-puy-de-dome.3.jpg}
